%% Curriculum Vitae Profesional - Sergio Muñoz de Alba Medrano, MVZ
%% Versión en Español - Diciembre 2025
%% Compilar con: pdflatex cv-sergio-munoz-spa-dir_de_op_y_progr.tex

\documentclass[10pt,letterpaper,sans]{moderncv}

% moderncv style
\moderncvstyle{banking}
\moderncvcolor{blue}

% Encoding and fonts
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

% Margin adjustment
\usepackage[scale=0.85,footskip=40pt]{geometry}
\setlength{\hintscolumnwidth}{2.5cm}

% Reduce name and title font size
\renewcommand*{\namefont}{\fontsize{20}{22}\mdseries\upshape}
\renewcommand*{\titlefont}{\fontsize{14}{16}\mdseries\upshape}

% Personal data
\name{Sergio}{Muñoz de Alba Medrano}
\title{~\\Médico Veterinario Zootecnista}
\address{Mérida, Yucatán}{México}{}
\email{smunozam@gmail.com}
\phone[mobile]{+52~999~200~5550}
\homepage{tinyurl.com/linkedinSMAM}
\extrainfo{Dirección de Operaciones y Programas | Administración Pública | Desarrollo Organizacional}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\makecvtitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	RESUMEN PROFESIONAL
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Resumen Profesional}

\cvitem{}{Directivo en operaciones y gestión de programas con \textbf{más de 30 años de experiencia} coordinando programas públicos de gran escala, iniciativas complejas y equipos multidisciplinarios en gobierno, organizaciones no lucrativas y proyectos privados orientados al desarrollo regional y la sostenibilidad. Ha administrado \textbf{presupuestos superiores a 250 millones de pesos anuales}, liderado equipos de \textbf{más de 300 personas} y coordinado más de 20 oficinas regionales, implementando estructuras, procesos y sistemas que mejoran la ejecución, la transparencia y el cumplimiento normativo. Se desempeña como un \textbf{socio tipo Chief of Staff} para la alta dirección, alineando la estrategia con la operación diaria, ordenando flujos de información y asegurando que planes, personas y recursos avancen en la misma dirección. Cuenta con una sólida trayectoria en administración pública y desarrollo sostenible y está listo para aplicar estas capacidades de gestión en sectores diversos, más allá del ámbito de la conservación.}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COMPETENCIAS CLAVE DE GESTIÓN
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Competencias Clave de Gestión}

\cvitem{Liderazgo de Operaciones}{Dirección de equipos multidisciplinarios de hasta \textbf{320+ personas} en 22 oficinas regionales, con objetivos claros, seguimiento y evaluación de resultados.}
\cvitem{Gestión de Programas}{Ejecución de portafolios multi--programa con presupuestos anuales superiores a \textbf{250+ millones de MXN} y más de \textbf{45,000 beneficiarios}, asegurando su alineación con las metas estratégicas.}
\cvitem{Gestión Financiera}{Supervisión de presupuestos de programas, asignación de recursos, documentación de soporte y acompañamiento en auditorías y procesos de transparencia en entornos públicos y no lucrativos.}
\cvitem{Desarrollo Organizacional}{Creación de consejos, comunidades de práctica y equipos interfuncionales para fortalecer la colaboración, la gobernanza y la gestión del conocimiento.}
\cvitem{Procesos y Calidad}{Diseño e implementación de procedimientos estandarizados (SOPs), participación en sistemas de calidad ISO 9000 y mejora continua de flujos de trabajo y controles.}
\cvitem{Relación con Actores Clave}{Enlace con gobiernos federal y estatal, agencias internacionales, productores, organizaciones de la sociedad civil y socios del sector privado, utilizando la diplomacia para alinear intereses.}
\cvitem{Sistemas Digitales y Datos}{Uso de plataformas web, sistemas de seguimiento y tableros (normativa GOB.mx v3, sistemas de trazabilidad y de seguimiento de acuerdos) para gestionar información y apoyar la toma de decisiones.}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	EXPERIENCIA PROFESIONAL
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Experiencia Profesional}

\cventry{05/2025--Presente}{Consultor Independiente (Asesor Externo)}{SADER Yucatán}{Mérida}{}{
Colaboración con el equipo del Representante Estatal para fortalecer sistemas operativos, gestión de datos y esquemas de gobernanza en materia de sanidad animal y acuerdos bilaterales.
\begin{itemize}
\item Lideró el diseño e implementación del \textbf{"Centro de Consulta de Acuerdos Zoosanitarios"} (ceso-aphis-yuc.web.app), sistema bilingüe de seguimiento de acuerdos y compromisos entre CESO y APHIS-USDA/SENASICA.
\item Estructuró modelos de datos, estandarizó campos de información y definió flujos de trabajo para asegurar el registro, seguimiento y consulta precisa de acuerdos bilaterales y sus evidencias.
\item Coordinó actores federales, estatales e internacionales para alinear procedimientos, requisitos documentales y calendarios de actualización, mejorando la trazabilidad y la preparación ante auditorías.
\item Desarrolló tableros y vistas de reporte para monitorear el estatus de acuerdos, acciones pendientes e historial de cumplimiento, apoyando la toma de decisiones y la transparencia institucional.
\end{itemize}}

\cventry{08/2020--04/2025}{Gerente de Proyectos}{Youcatan Land SAPI de CV}{Mérida}{}{
Gestión de proyectos estratégicos vinculados con conservación, manejo de territorio y desarrollo rural, con fuerte énfasis en la coordinación con autoridades y comunidades locales.
\begin{itemize}
\item Lideró el proceso administrativo y técnico para obtener la concesión estatal del \textbf{"Tabi, Santuario de Selva Maya"} (1,350 ha), coordinando documentación, requisitos y seguimiento ante dependencias gubernamentales.
\item Diseñó el \textbf{"Programa de Estrategias Integrales para la Sustentabilidad Agrícola"} para Blue Core A.C., definiendo objetivos, indicadores y mecanismos de monitoreo para la transición agroecológica en comunidades rurales.
\item Articuló el trabajo con actores locales para alinear las actividades del proyecto con las necesidades comunitarias, las metas de conservación y los marcos regulatorios aplicables.
\end{itemize}}

\cventry{09/2017--12/2025}{Profesor, Programa de Gestión de Recursos Naturales}{Universidad Marista de Mérida}{Mérida}{}{
Profesor de tiempo parcial en el programa de Gestión de Recursos Naturales, contribuyendo a la formación de futuros profesionistas en producción sostenible y manejo de recursos.
\begin{itemize}
\item Impartió las materias "Análisis y Evaluación de Sistemas de Producción Animal" y "Diseño de Sistemas Ganaderos Sustentables" a estudiantes de últimos semestres.
\item Diseñó programas de curso, criterios de evaluación y actividades de aprendizaje basadas en proyectos, integrando productividad, sustentabilidad y cumplimiento regulatorio.
\item Asesoró a estudiantes en proyectos aplicados, ayudándoles a vincular conceptos técnicos con retos operativos y organizacionales del mundo real.
\end{itemize}}

\cventry{10/2013--08/2017}{Economista Agrícola, Estrategia M-REDD+}{The Nature Conservancy}{Mérida}{Alianza México REDD+}{
Apoyo a la implementación de estrategias de desarrollo rural de bajas emisiones, coordinando equipos técnicos, productores e instituciones socias en territorio.
\begin{itemize}
\item Coordinó la implementación de sistemas silvopastoriles en 8 ranchos piloto, organizando la asistencia técnica, planes de trabajo y actividades de monitoreo con productores.
\item Se desempeñó como Secretario Ejecutivo de la Comunidad de Práctica de Ganadería Sustentable, gestionando flujos de información, reuniones y documentación entre múltiples organizaciones.
\item Contribuyó a la elaboración de informes y a la gestión del conocimiento de las actividades M-REDD+, asegurando que la información de campo y las lecciones aprendidas se capturaran y organizaran para uso del programa.
\end{itemize}}

\cventry{08/2012--02/2013}{Encargado del Despacho de la Delegación}{SAGARPA}{Yucatán}{}{
\textbf{Máxima autoridad agrícola federal en el estado de Yucatán}, fungiendo temporalmente como Director Regional y responsable principal de la operación institucional en el estado.
\begin{itemize}
\item Brindó liderazgo estratégico y operativo a un equipo de más de \textbf{320 servidores públicos} distribuidos en \textbf{22 oficinas regionales}, asegurando la continuidad de los servicios y la entrega de programas.
\item Coordinó la operación de todos los programas agrícolas federales en Yucatán, alineando múltiples iniciativas, equipos y recursos bajo una sola dirección operativa.
\item Condujo las relaciones institucionales con el Gobierno del Estado, organizaciones de productores y actores del sector, actuando como principal enlace y representante de la institución federal en el estado.
\item Supervisó la implementación de políticas nacionales a nivel estatal, monitoreando desempeño, atendiendo problemas operativos y asegurando el apego a lineamientos y normas federales.
\end{itemize}}

\cventry{10/2005--09/2013}{Subdelegado de Planeación y Desarrollo Rural}{SAGARPA}{Yucatán}{}{
Responsable de la planeación y operación de los programas agrícolas federales en Yucatán, traduciendo las políticas nacionales en planes ejecutables a nivel estatal y coordinando portafolios multi--programa con presupuestos y alcance significativos.
\begin{itemize}
\item Gestionó el \textbf{programa Procampo}, supervisando el flujo anual de \textbf{120 millones de MXN} a más de \textbf{45,000 productores}, incluyendo la administración de padrones de beneficiarios, la validación de elegibilidad y la ejecución de pagos.
\item Supervisó la ejecución de más de \textbf{250 millones de MXN anuales} en programas concurrentes federación--estado bajo el esquema de la \textbf{"Alianza para el Campo"}, alineando presupuestos y carteras de proyectos con las reglas de operación publicadas anualmente, así como con los convenios marco y específicos y sus anexos técnicos con metas físico--financieras.
\item Implementó procedimientos y mecanismos de control para asegurar el cumplimiento normativo, la disciplina fiscal y la transparencia en el uso de los recursos públicos.
\item Lideró los procesos de planeación estratégica para el desarrollo rural en el estado, integrando información de múltiples programas para apoyar la toma de decisiones, el monitoreo y la evaluación.
\item Coordinó con autoridades estatales, organizaciones de productores y otros actores para resolver cuellos de botella operativos, mantener los programas alineados con las necesidades en territorio y supervisar la integración mensual y sistemática de información estadística (producción, superficies sembradas y cosechadas, etc.) proveniente de los CADER y Distritos de Desarrollo Rural, en colaboración con el Servicio de Información Agroalimentaria y Pesquera (SIAP).
\end{itemize}}

\cventry{08/2002--09/2005}{Jefe de Distrito de Desarrollo Rural, Ticul}{SAGARPA}{Yucatán}{}{
Responsable operativo regional de los programas federales de desarrollo rural en el distrito de Ticul.
\begin{itemize}
\item Coordinó programas de apoyos para más de \textbf{18,000 productores al año}, asegurando el registro adecuado, la verificación de elegibilidad y el seguimiento a la entrega de los apoyos.
\item \textbf{Administró un equipo de 148 servidores públicos}, organizando flujos de trabajo, distribuyendo tareas y monitoreando el desempeño en varios municipios.
\item Estableció \textbf{18 Consejos Municipales para el Desarrollo Rural Sustentable}, creando estructuras formales de participación, intercambio de información y supervisión de los programas.
\end{itemize}}

\cventry{08/1998--07/2001}{Propietario}{AGROPHARMA}{Yucatán}{Microempresa Farmacéutica Veterinaria}{
Emprendedor y director general de una microempresa farmacéutica veterinaria, responsable de la operación integral, la estrategia comercial y el desempeño financiero.
\begin{itemize}
\item Incrementó las ventas anuales de \textbf{150,000 a 2 millones de MXN}, ampliando la base de clientes y la penetración de productos en el mercado regional.
\item Lanzó \textbf{15 nuevos productos}, coordinando formulación, registro, empaque, fijación de precios y estrategia de salida al mercado.
\item Gestionó relaciones con proveedores, inventarios y controles básicos de calidad para asegurar disponibilidad y confiabilidad de los productos para la clientela veterinaria.
\item Supervisó los procesos administrativos, financieros y comerciales, incluyendo facturación, cobranza y atención a clientes.
\end{itemize}}

\cventry{01/1994--12/1997}{Gerente de Desarrollo de Nuevos Productos y Exportación}{LAPISA, S.A. de C.V.}{Michoacán}{Laboratorio Farmacéutico Veterinario}{
Responsable conjunto de las funciones de desarrollo de nuevos productos y de las operaciones de exportación internacional en un laboratorio farmacéutico veterinario.
\begin{itemize}
\item \textbf{Diseñó y estableció el departamento de exportación} desde cero, incluyendo procedimientos, formatos de documentación y mecanismos de coordinación con áreas internas y clientes internacionales.
\item Inició operaciones comerciales en \textbf{13 países} de América Latina y Asia, gestionando logística, coordinación de embarques y requisitos regulatorios para la entrada de productos.
\item Lideró la elaboración de expedientes regulatorios y fungió como enlace con ministerios de agricultura y agencias regulatorias en varios países para obtener registros zoosanitarios.
\item \textbf{Participó en los procesos de certificación ISO 9000}, desarrollando procedimientos operativos estándar (SOPs) para el registro internacional de productos y la logística de exportación, alineando la operación con estándares de calidad.
\item Coordinó equipos interfuncionales (I+D, producción, calidad, ventas) para asegurar que los nuevos productos y las operaciones de exportación cumplieran con los criterios técnicos y regulatorios.
\end{itemize}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	FORMACIÓN ACADÉMICA
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Formación Académica}

\cventry{2004--2007}{Maestría en Gobierno y Políticas Públicas (cursos concluidos)}{Universidad Autónoma de Yucatán}{Mérida}{}{}
\cventry{1994--1997}{Maestría en Administración de Empresas (cursos concluidos)}{Universidad del Valle de Atemajac}{La Piedad, Michoacán}{}{}
\cventry{1984--1988}{Licenciatura en Medicina Veterinaria y Zootecnia}{Universidad Nacional Autónoma de México}{Ciudad de México}{Cédula profesional}{}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	IDIOMAS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Idiomas}

\cvitemwithcomment{Español}{Nativo}{}
\cvitemwithcomment{Inglés}{Bilingüe}{Comunicación oral y escrita a nivel profesional}
\cvitemwithcomment{Francés}{Intermedio}{}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HABILIDADES TÉCNICAS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Habilidades Técnicas}

\cvitem{Desarrollo Web y de Apps}{HTML, CSS, JavaScript, Vue.js, Firebase, estándares GOB.mx v3; desarrollo de pequeñas aplicaciones web para herramientas de calidad, cálculos financieros y planeación de pensiones.}
\cvitem{Flujo de Desarrollo}{Visual Studio Code, Git y GitHub (control de versiones, repositorios para aplicaciones web y utilerías), uso básico de herramientas con Node.js.}
\cvitem{Datos y Analítica}{Análisis de datos, tableros de control, uso básico de herramientas estadísticas y geoespaciales (QGIS), integración de información de programas para reportes y toma de decisiones.}
\cvitem{Herramientas de Productividad}{Microsoft Office, Google Workspace; gestión colaborativa de documentos y elaboración de presentaciones para niveles directivos.}
\cvitem{IA y Automatización}{Uso de herramientas de Inteligencia Artificial (incluyendo GitHub Copilot y otros asistentes) para redactar documentos, estructurar información y acelerar tareas de análisis y reporte.}

\end{document}
